% !TEX TS-program = pdflatexmk
\documentclass[varvw, 9pt,twocolumn, usegeometry]{scrartcl}
\usepackage[a4paper, margin=1cm, left=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{newtxtext}
\usepackage{esint}
\usepackage{physics}
\usepackage{color,soul}
\setul{0.25ex}{0.15ex}
\definecolor{reds}{rgb}{0.8,0.0,0.0}
\setulcolor{reds}
\definecolor{yellows}{rgb}{1.0,0.85,0.0}
\sethlcolor{yellows}

\usepackage{siunitx}

\def\spacesm{~~~~~}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{background}
\SetBgColor{black}
\SetBgAngle{90}
\SetBgScale{3}
\SetBgVshift{0.175\textwidth}
\newcommand\twodigits[1]{%
   \ifnum#1<10 0#1\else #1\fi
}
\SetBgContents{
    \color{gray}\texttt{physics.flu-dyn/\the\year\twodigits{\the\month}\twodigits{\the\day}}
}

\begin{document}

\noindent\fbox{
\parbox{0.9\linewidth}{
\section*{Disclaimer}
\paragraph{Analisi dimensionale}Controllare unità di misura e controllare se eventualmente ci sono dei casi in cui la dimensione dà informazioni sui parametri del problema. 
\paragraph{Divergenze e singolarità} Controllare se alcune costanti possono togliersi per evitare singolarità e/o divergenze. 
\paragraph{Incompressibilità} Verificare dall'incompressibilità si escono alcune relazioni importanti. 
\paragraph{Eq.$^\text{ne}$ di continuità} Controllare se la \hl{ conservazione del flusso } può essere un risultato comodo. 
\paragraph{Eq.$^\text{ne}$ di Bernoulli} Controllare se l'eq di Bernoulli fornisce condizioni utili per risolvere il problema. 
}}\\

\section{Cinematica}
Nel caso \hl{ stazionario } si equivalgono
\[\frac{\dd x}{u} = \frac{\dd y}{v} = \frac{\dd z}{w}\spacesm\text{(Linee di corrente/\emph{streamlines})}\]
\[\pdv{x}{t}=u,\pdv{y}{t}=v,\pdv{z}{t}=w \spacesm \text{(pathline)}\]
\[e_{\alpha\beta} = \frac{1}{2}\qty(\pdv{u_\alpha}{x_\beta} + \pdv{u_\beta}{x_\alpha})\spacesm\text{(tassi di deformazione)}\]
\hl{ Nota: } la traccia \[\Tr\vb e = e_{\alpha\alpha} = \frac{1}{\delta V}\frac{\mathrm D  V}{\mathrm D t}\spacesm\text{(t. di def. volumica)}\]

\noindent \hl{ Circolazione }, definita la vorticità $\omega = \curl \vb u$, \[
\Gamma = \oint_{\partial S} \vb u \cdot \dd \ell = \iint_S \curl \vb u \cdot \vu n ~ \dd S = \iint_S \va \omega \cdot \vu n ~ \dd S
\] 
La funzione di corrente definita per moti planari, è 	\hl{ costante sulle linee di corrente. }
\[
\begin{cases}
u = \pdv{\psi}{y}\\
v = -\pdv{\psi}{x}
\end{cases}\spacesm
\qty(
\begin{cases}
u_r = \pdv{\phi}{r} = \frac{1}{r}\pdv{\psi}{\theta}\\
u_\theta = \frac{1}{r}\pdv{\phi}{\theta} = -\pdv{\psi}{r}\\
\end{cases}
)\spacesm\text{(funzione di corrente)}
\]

\section{Dinamica}

\paragraph{Eq.$^\text{ne}$ di Cauchy}
\[
\frac{\mathrm D}{\mathrm D t} u_\alpha = \frac{1}{\rho}\pdv{\tau_{\alpha\beta}}{x_\beta} + g_\alpha\spacesm\text{dove $
\begin{cases}
\tau_{\alpha\beta} = -\delta_{\alpha\beta} p + 2\mu e_{\alpha\beta}\\
\frac{\mathrm D}{\mathrm D t} G = \pdv{G}{t} + \vb u \cdot \grad G
\end{cases}
$}
\]

\paragraph{Eq.$^\text{ne}$ di continuità} La forma più generale è data come \[
\pdv{\rho}{t} + \div \rho  \vb u = 0,
\] ma in condizione di $\rho = $ const allora avremo che $\div \rho \vb u = 0$, o in forma integrale \[\oiint \rho \vb u \cdot \vu n ~ \dd S = 0\]
\paragraph{Eq.$^\text{ni}$ di Navier Stokes} In \hl{ presenza } di forze esterne di volume $g_\alpha$ \[
\begin{cases}
\dv{u_\alpha}{t} + \qty(\vb u \cdot \grad) u_\alpha =  -\frac{1}{\rho} \pdv{p}{x_\alpha} + \nu\laplacian u_\alpha  + g_\alpha\\
\div \vb u = 0
\end{cases}
\]
Quando consideriamo coordinate cilindriche avremo che \[\nu \qty(\frac{1}{r} \pdv{r}(r\pdv{u_\theta}{r}) - \frac{u_\theta}{r^2}) = \nu \pdv{r}(\frac{1}{r}\pdv{r}(r u_\theta))\]

\paragraph{Eq.$^\text{ne}$ di Bernoulli} Con $\nu\simeq0$, $\rho=\rho(p)$, allora \[ \pdv{\vb u}{t} + \grad{B} = \vb u\times\omega\spacesm\text{dove $B = \frac{u^2}{2} + \int \frac{\dd p}{\rho(p)} + \phi$}
\]

\section{Teoria potenziale}
Potenziale complesso $W(z) = \phi + i \psi$, dove $\pdv*{W}{z} = u - iv$. Per la teoria potenziale la \hl{ $\mu\simeq$ trascurabile, } $\tau_{\alpha\beta}=-\delta_{\alpha\beta}p$. 
\paragraph{Pozzo/sorgente}
\[\pm \frac{|m|}{2\pi}\log(z-a)\spacesm\text{(pozzo ($-$)/sorgente ($+$) centrata in $a$.)}\]

\paragraph{Dipolo} (nell'origine)
\[-\frac{|m|}{2\pi}\log(z-\epsilon) + \frac{|m|}{2\pi}\log(z+\epsilon) \simeq \frac{|m|\epsilon}{\pi}\frac{1}{z}\]

\paragraph{Vortice irrotazionale}$\Gamma$ circolazione di $U$ \[-i \frac{\Gamma}{2\pi}\log(z),\spacesm z\neq0\spacesm\text{(il $-$ ci dice che gira in verso antiorario)}\]

\paragraph{Flussi uniformi}\[Uz\spacesm\text{(flusso costante su $x$)}\]
\[U\qty(z + \frac{a^2}{z})\spacesm\text{(flusso attorno a cilindro fermo, raggio $a$)}\]
Per $z\to\infty$, questo flusso è $Uz$. \\
Possiamo anche combinare e ottenere flussi complessi.
Per esempio si può ottenere il flusso di un cilindro con circolazione, per cui \[
W = U\qty(z + {a^2\over z}) + i \frac{\Gamma}{2\pi} \log(z\over a)\spacesm\text{(cilindro che ruota, raggio $a$)}
\]

In questo esempio se consideriamo una curva $z=ae^{i\theta}$ allora otterremo che $\psi=0$, ovvero che è linea di corrente. 

\paragraph{Varie} $\grad \phi \cdot \grad \psi = 0$. 

\paragraph{Cambi di coordinate}

\[
\begin{cases}
u_x = u_r \cos\theta - u_\theta\sin\theta \\
u_y = u_r \sin\theta + u_\theta\cos\theta
\end{cases}\spacesm\text{(coordinate polari $\to$ cartesiane)}
\]

\[
\begin{cases}
u_r = u_r \sin\theta + u_\theta\cos\theta \\
u_\theta = u_r\cos\theta - u_\theta\sin\theta
\end{cases}\spacesm\text{(coordinate cartesiane $\to$ polari)}
\]

\section{Condizioni al contorno}
\noindent Aderenza alle pareti $v = 0$. \\ Velocità massima al pelo libero, $\partial_y u(x,y) = 0$, se $y$ è la normale al pelo libero.

\section{Forze}
Data una superficie il versore $n_\beta$ deve puntare verso la parte di fluido che esercita la forza \[
F_\alpha = \iint_S \tau_{\alpha\beta} n_\beta ~ \dd S\spacesm\qty(\text{\includegraphics[width=1cm,trim={0cm 7.75cm 0cm 0cm}]{img.pdf}})
\]
\[
F_\text{lift}^{(2)} = \iint_S \qty(\tau_{21} n_1 + \tau_{22} n_2) ~ \dd S\spacesm\text{(lift)}
\]
\[
F_\text{drag}^{(1)} = \iint_S \qty(\tau_{12} n_2 + \tau_{11} n_1) ~ \dd S\spacesm\text{(drag)}
\]

\paragraph{Forza di Stokes} $\vb F_s = - 6\pi\eta r \vb v$ fluido fermo;\\ $\vb F_s = - 6\pi\eta r \qty(\vb U - \dot {\vb x})$, fluido in moto con velocità $\vb U$.

\paragraph{Kutta-Jukosky} $F_\text{lift} = \rho U \Gamma$, $\Gamma$ circolazione.

\section{Strato limite (boundary layer)} Nello strato limite avremo che \[\delta = \sqrt{\frac{\nu L}{U}} \implies \delta(x)\simeq\sqrt{\frac{\nu x}{U}}, \spacesm\text{a meno di costanti}\]

\paragraph{Eq.$^\text{ni}$ \emph{boundary layer}} Valgono dentro al \emph{boundary layer}, fuori invece avremo equazioni di Navier Stokes normali (con viscosità $\nu$ trascurabile)
\[
\begin{cases}
u'\partial_x' u' + v' \partial_y' u' = -\partial_x' p' +\frac{1}{\mathrm{Re}}{\partial_x'}^2u' + {\partial_y'}^2u'\\
\frac{1}{\mathrm{Re}}\qty(u'\partial_x' v' + v' \partial_y' v') = -\partial_y' p' +\frac{1}{\mathrm{Re}^2}{\partial_x'}^2v' + \frac{1}{\mathrm{Re}}{\partial_y'}^2v'\\
\partial_x' u' + \partial_y' v' = 0
\end{cases},
\]
dove le variabili primate corrispondono alla necessità di avere equazioni \hl{ adimensionali }, ma poi si può tornare alle variabili dimensionate introducendo i coefficenti corretti per tornare alle eq. di Navier Stokes. 
\[
\begin{cases}
u\partial_x u + v \partial_y u = -\frac{1}{\rho} \partial_x p + \nu \partial_y^2 u \\
\partial_y p = 0 \\
\partial_x u + \partial_y v = 0
\end{cases}\spacesm\text{per Re$_x\to\infty$}
\]
\paragraph{Numero di Reynolds} Re, definito come \[\mathrm{Re} = \frac{\mathcal O (u\partial_x u)}{\mathcal O (\nu\partial_x^2 u)} \simeq \frac{UL}{\nu}\]
Se $\mathrm{Re}\ll1$ allora siamo nel caso di  applicazioni di microfluidica. 

\section{Turbolenza}

\paragraph{Stazionario, isotropo e omogeneo} Valida per ogni f.$^\text{ne}$ di correlazione $C_{\alpha\beta}$, definito $\vb r = \vb x - \vb y$, 
\[C_{\alpha\beta} = \expval{u_\alpha(\vb x, t)u_\beta(\vb y, t')} = A(r, t) \delta_{\alpha\beta} + B(r, t) \frac{r_\alpha r_\beta}{r^2}\]
\[\pdv{r}{r_\alpha} = \frac{r_\alpha}{r} \spacesm\qty(\pdv{r^n}{r_\alpha} = \frac{nr_\alpha}{r^{2-n}}), \spacesm \pdv{r_\alpha}(\frac{r_\alpha r_\beta}{r^2}) = \frac{2r_\beta}{r^2}\]
Se $C_{\alpha\beta}$ non dipende da $r$ allora possiamo scrivere che $C_{\alpha\beta} = K\delta_{\alpha\beta}$.\\
Se ho che il flusso è anche \hl{ incompressibile } allora avremo che \[
\pdv{C_{\alpha\beta}}{r_{\beta}} = 0 = \pdv{A(r)}{r}\frac{r_\alpha}{r} + \pdv{B(r)}{r}\frac{r_\alpha}{r} + B(r) \frac{(d-1) r_\alpha}{r^2}
\]

\paragraph{Spazio di Fourier} La f.$^\text{ne}$ di correlazione diventa \[
\begin{aligned}
\hat C_{\alpha\beta} = &\expval{\hat u_\alpha(\vb k, t)\hat u_\beta(- \vb k, t')}\spacesm\text{(omogeneo)} \\
&= \hat A(k, t) \delta_{\alpha\beta} + \hat B(k, t) \frac{k_\alpha k_\beta}{k^2})\spacesm\text{(isotropo)}
\end{aligned}
\]
Se aggiungiamo anche la condizione di incompressibilità, $\div \vb u = 0$, $k_\alpha \hat u_\alpha (\vb k, t) = 0$,  allora \[
\hat C_{\alpha\beta} = \hat A(k, t) \qty(\delta_{\alpha\beta} - \frac{k_\alpha k_\beta}{k^2}) = \hat A(k, t) \mathcal P _{\alpha\beta} \spacesm\text{$\mathcal P _{\alpha\beta}$ proiettore}
\]
Con le trasformate di Fourier
\[\mathcal F [\partial_\beta u_\alpha] = ik_\beta\hat{ \vb u_\alpha} (\vb k, t) \]
\[\mathcal F [\laplacian u_\alpha] = -k^2 \hat{ \vb u_\alpha} (\vb k, t) \]
\[\mathcal F [u_\beta \partial_\beta u_\alpha] = \mathcal F [\partial_\beta (\partial_\beta u_\alpha)] = ik_\beta \mathcal F [u_\beta u_\alpha] = i k_\beta \qty(\hat u_\beta \star \hat u_\alpha)\]

L'eq.$^\text{ne}$ di Navier Stokes diventa allora \[
\pdv{\hat u_\alpha(\vb k)}{t} = -ik_\beta \mathcal P_{\alpha\gamma} \qty(\hat u_\beta \star \hat u_\gamma) - \nu k^2 \hat u_\alpha (\vb k) + \hat F_\alpha (\vb k)
\]\[\hat E(\vb k) = 4\pi k^2 \hat A(\vb k) = 2 \pi \hat C_{\alpha\alpha} (\vb k) k^2 \spacesm\text{(spettro di energia)}
\]

\paragraph{Energia cinetica} Il verso del flusso di energia è dato dal segno di  \[\partial_t(\text{TKE}) = \ldots -\expval{u'_\alpha(\vb x)u'_\beta(\vb x)}\cdot\partial_\beta U_\alpha,\] dove $\vb u'$ è la componente turbolenta della velocità e $\vb U = \expval{\vb u}$. \\Se  $\expval{u'_\alpha(\vb x)u'_\beta(\vb x)}\cdot\partial_\beta U_\alpha<0$, l'energia fluisce da grandi scale a piccole (sta arrivando energia dalle scale grandi).

\paragraph{Decomposizione alla Reynolds} Definisco $U_\alpha = \expval{u_\alpha}$, allora 
\[
\begin{cases}
u_\alpha = U_\alpha + u'_\alpha \\
p = P + p' 
\end{cases}\implies \begin{cases}
\expval{u_\alpha} = \expval{U_\alpha} + \expval{u'_\alpha} \\
\expval{p} = \expval P + \expval {p'} 
\end{cases},
\] considero che $\expval {u'_\alpha}=0$ e $\expval {p'}=0$, allora $\expval{\expval {u_\alpha}} = U_\alpha$ e $\expval{\expval {p}} = P$

\appendix

\section{Unità di misura}
\paragraph{Viscosità}
Viscosità cinematica $\nu = \mu/\rho = \qty{\si{\metre^2\per\second}}$, viscosità dinamica $\mu=\qty{\si{\pascal\second}}$ oppure $\qty{\si{\kg\per\metre\second}}$


\section{Formule trigonometriche}
\[\int_0^{2\pi}\sin[2](\theta)~\dd\theta = 2\pi\frac{1}{2}, \int_0^{2\pi}\sin[3](\theta)~\dd\theta = 0, \int_0^{\pi}\sin[3](\theta)~\dd\theta = \frac{4}{3}\]
\[\int_0^{2\pi}\cos[2](\theta)~\dd\theta = 2\pi\frac{1}{2}\]
\paragraph{Addizione e sottrazione}
\[\sin(\alpha+\beta) = \sin\alpha\cos\beta + \cos\alpha\sin\beta\]
\[\sin(\alpha-\beta) = \sin\alpha\cos\beta - \cos\alpha\sin\beta\]
\[\cos(\alpha+\beta) = \cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta\]
\[\cos(\alpha-\beta) = \cos\alpha\cos\beta + \sin\alpha\sin\beta\]
\paragraph{Duplicazione e bisezione}
\[\sin(2x) = 2\sin x\cos x,\spacesm\cos(2x) = \cos[2](x) - \sin[2](x)\]
\[\sin(x\over2) = \sqrt{\frac{1-\cos x}{2}},\spacesm\cos(x\over2) = \sqrt{\frac{1+\cos x}{2}}\]
\paragraph{Formule di prostaferesi}
\[\sin\alpha+\sin\beta = 2\sin(\frac{\alpha+\beta}{2})\cos(\frac{\alpha-\beta}{2})\]
\[\sin\alpha-\sin\beta = 2\cos(\frac{\alpha+\beta}{2})\sin(\frac{\alpha-\beta}{2})\]
\[\cos\alpha+\cos\beta = 2\cos(\frac{\alpha+\beta}{2})\cos(\frac{\alpha-\beta}{2})\]
\[\cos\alpha+\cos\beta = -2\sin(\frac{\alpha+\beta}{2})\sin(\frac{\alpha-\beta}{2})\]
\[\tan\alpha\pm\tan\beta = {\sin(\alpha\pm\beta)\over\cos\alpha\cos\beta}\]
\end{document}
